\subsection{Le salage dans les fonctions de hachage}

\subsubsection{Introduction}

Dans cette partie nous nous intéressons au fonctionnement du salage dans les fonctions de hachage.En réalité le salage n'intervient pas dans les fonctions de hachages mais vas s'appliquer juste avant que le hachage ne soit effectué. Le salage est très utilisé dans le domaine de la sécurisation des données (tel que pour les chiffrement de mots de passes).  

\subsubsection{Fonctionnement du salage}

Le salage est le fait de rajouter (à un certain emplacement(début,fin, .etc)) une donnée à la donnée que nous voulons hacher (voir l'Exemple ci-dessous). Grâce à cet exemple nous comprenons un peu mieux comment fonctionne le salage, mais alors quelle est sont utilité. Le salage a plusieurs utilitées : elle devrait rendre le crack par force brute plus long (car il faut concaténer le sel et le mot de passe à chaque fois que l'on veut tester un nouveau mot de passe), et il rend par la même occasion les tables arc-en-ciel inefficaces. De plus nous pouvons ajouter qu'il est intéressant d'utiliser le sel car l'utilisateur n'a pas à connaitre le sel pour se connecter, ce qui fait que le sel peut être long et sans aucun sens particulier, ce qui le rend difficile à determiner pour quelqu'un cherchant à cracker des mots de passes dans une base. Il est conseillé de stocker le sel et le mot de passe dans deux bases de données différentes afin de limiter l'impacte que pourrait avoir un leak (divulgation de la base de donées sur internet). 

\subsubsection {Exemple}

Imaginons qu'un utilisateur souhaite créer un compte sur un site web, le site vas devoir stocker le mot de passe de l'utilisateur(Ici la valeur du mot de passe utilisateur sera ``hash"). Pour ce stockage le site vas utiliser une fonction de hachage(pour l'exemple on utilisera SHA-256, même si nous le rappelons elle n'est pas adapté pour le stockage de mot de passe), avec du salage ici le salage pour l'utilisateur sera ``,,toto". Donc après salage le mot de passe que nous allons hacher puis stocker aura pour valeur ``hash,,toto" \newline

Valeur du hache sans salage :
\begin{center}
d04b98f48e8f8bcc15c6ae5ac050801cd6dcfd428fb5f9e65c4e16e7807340fa
\end{center}


Valeur du hache avec salage :
\begin{center}
338cbd904d07b125588d69fae3b13677662efec9d4922a98156f631b6d8c16fc
\end{center}
Nous voyons que grâce au salage et au fonctionnement des fonctions de hachages nous obtenons biens deux hachés différents.
